
% this file is called up by thesis.tex
% content in this file will be fed into the main document
%----------------------- introduction file header -----------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Capítulo 1: Introducción- DEFINIR OBJETIVOS DE LA TESIS              %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introducción}

%: ----------------------- HELP: latex document organization
% the commands below help you to subdivide and organise your thesis
%    \chapter{}       = level 1, top level
%    \section{}       = level 2
%    \subsection{}    = level 3
%    \subsubsection{} = level 4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                           Presentación                                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{spacing}{1.5} %--> Si se quiere todo el documento con espaciado 1.5 descomentar esta línea

\noindent %En este capítulo se exponen los beneficios esperados con la elaboración del presente trabajo de tesis. Además se presenta la descripción del problema a resolver y se detalla como está organizada la tesis. Como ha sido mencionado con anterioridad, en este trabajo se propone la predicción a corto plazo de la velociad del viento con un horizonte de predicción de un día hacia adelante en diferentes intervalos por hora y por día. Para el pronóstico por intervalo diario se propone utilizar los distintos modelos pronosticadores desarrollados como Redes Neuronales Artificiales (RNA), Máquinas de Soporte Vectorial (MSV), o k Vecinos más Cercanos (kNN). Tambien se toca el tema de la reconstrucción de series de tiempo con datos incompletos y un método de optimización de la arquitectura de RNA mediante Algoritmos Genéticos (GA).\\

\noindent La energía juega un papel de suma importancia dentro de la actividad humana, por este motivo la producción de energía se ha convertido en uno de los principales temas de economía y ambientales a nivel mundial. Esto debido a que, el incremento en la producción de energía se ve directamente reflejado en la mejora de la calidad de vida y la creación de riqueza \cite{observ2007worldwide}.

De acuerdo al censo realizado por ObservER, \& Fondation Énergies pour le Monde en 2012, la producción de energía dominante es la realizada a través de combustibles fósiles. Siendo esta, la opción que abarca más de dos terceras partes de la producción total de energía (68.1\% en 2012) \cite{observ2007worldwide}. Este tipo de energía además de ser no renovable, genera grandes daños ambientales irreversibles. Debido a las grandes cantidades de dióxido de Carbono (CO2) que son emitidas a la atmósfera incrementando con ello los gases de efecto invernadero.

Un mecanismo que busca contrarrestar los daños ambientales y disminuir los costos de producción de energía es el uso de energías por medios renovables o también llamadas energías limpias. Dentro de las energías renovables encontramos un amplio espectro de opciones, como los son: energía solar, eólica, biomasa, geotérmica, desechos no renovables, hidráulica, entre otras. De los anteriores, se ha observado un crecimiento anual entre los años 2002 y 2012 de un 50.6\% para la energía solar y un 26.1\% para la energía eólica \cite{observ2007worldwide}.

México es un país en el que la producción de combustibles fósiles juega un papel importante dentro de su estabilidad económica, estando este en uno de los primeros diez lugares a nivel mundial en producción de petróleo. En cuestión de energía eléctrica, México se encuentra en el lugar número 16 a nivel mundial siendo Comisión Federal de Electricidad (CFE) la principal empresa generadora de energía eléctrica con más del 90\% del total nacional. En México, sólo un 6.8\% de la energía que se consume proviene de energías renovables \cite{observ2007worldwide}.

México cuenta con un gran potencial para desarrollar la producción de energías renovables,  se encuentra en uno de los primeros lugares de los países con mejores condiciones geográficas para la producción de energía a partir de la radiación solar. Superando en condiciones a países como Alemania, el cual es el líder mundial en desarrollo de energía solar\cite{Romero-hernandez2012}.

Ante el conocimiento sobre las ventajas geográficas para la producción de energías renovables como lo son la solar y eólica; México ha comenzado a apoyar el desarrollo de programas que busquen potenciar su producción. Buscando con ello una transición hacia el uso de energías renovables.

Tomando en cuenta el gran y continuo crecimiento de estas energías por medios renovables, muchos problemas se han ido encontrando. Por lo que para llegar a una adopción total de este tipo de energías es necesario encontrar soluciones efectivas a estos problemas. De los cuales, uno de los principales se encuentra en la necesidad de realizar predicciones de las variables involucradas en la producción de energía. Esto es, tener una certeza de la cantidad de energía a satisfacer en las próximas horas, días o meses \cite{rangel2017short}.

Algunas de las variables involucradas en la producción de energía limpia podemos encontrar a: las corrientes de agua, la marea, el calor interno de la tierra, entre otras. Pero, en este trabajo trabajaremos específicamente con la velocidad del viento y la radiación solar.

La predicción de estas variables se realiza a corto, mediano, y a largo plazo. No existe un marco de tiempo definido para cada uno de los plazos \cite{giacomoni2013complex}. Pero regularmente la predicción a mediano y largo plazo se utiliza para una planeación táctica y estratégica respectivamente de la planta de producción. La predicción a corto plazo es utilizado a nivel operacional y su periodicidad es por minutos, horas, días \cite{giacomoni2013complex}. Este trabajo está enfocado al pronóstico a corto plazo, específicamente el pronóstico del día siguiente con periodicidad horaria (predicción a 24 horas en adelante). 

La predicción a corto plazo de la velocidad del viento y la radiación solar es un tema ya estudiado \cite{cassola2012wind, liu2013forecasting, foley2012current, alexiadis1998short, flores2009wind,flores2012evolutive}. Se han utilizado métodos estadísticos como ARIMA, ARMA, AR, Holt-Winters (HW), entre otros \cite{flores2012evolutive, mcelroy2013multi, rodriguez2016combined}. También desde distintos enfoques como el uso de Redes Neuronales (RNA) \cite{liu2013forecasting, flores2009wind}, k vecinos más cercanos (kNN) \cite{foley2012current}, o Máquinas de Soporte Vectorial de (MVS) \cite{foley2012current}, entre otras. Donde en cada trabajo, mencionan que han mejorado la aptitud en comparación con sus rivales. Por lo que no hay un método mejor, único que sea superior al resto. Sino una gran cantidad de métodos especializados en algún caso en particular. \\

%En este trabajo se pretende atacar con el problema de la predicción de la velocidad del viento y la radiación solar utilizando el enfoque de un banco  de modelos. El banco de modelos ya ha sido utilizado para la predicción de la demanda de agua \cite{rangel2017short}; en donde se utiliza un conjunto de modelos independientes. Cada uno especializado en una hora en particular. 

%En este trabajo se pretende explorar el uso del banco de modelos para la predicción de la velocidad del viento y la radiación solar para el pronostico de las próximas 24 horas. A diferencia del trabajo de Rodríguez et al. \cite{rangel2017short}, donde solo se utilizó las RNA como método pronosticador. En este trabajo se pretende agregar el uso de distintas metodologías de pronóstico como KNN, MVS, HW, etc.,  para definir cada uno de los submodelos definidos en el banco de modelos.

En este capítulo se exponen los beneficios esperados con la elaboración del presente trabajo de tesis. Además se presenta la descripción del problema a resolver y se detalla como está organizada la tesis. Esta sección esta comprendida por la descripción del objetivo general en donde se menciona de forma general las metas que se esperan lograr, a continuación mencionamos los objetivos específicos del trabajo. Seguido de los objetivos, mencionamos el planteamiento del problema del pronóstico de velocidad del viento y después se describe la propuesta de solución. Al término de esta sección se encuentra una descripción de la organización del documento de tesis completo. 

%\section{Organización de la sección}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                           Objetivo                                    %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Objetivo General}
\noindent Este trabajo tiene por objetivo diseñar e implementar una metodología que permita realizar el pronóstico a corto plazo de variables involucradas en la producción de energía eléctrica por medios renovables para permitir realizar una mejor planeación por parte de la planta generadora de energía. Dicha metodología se abordará desde el contexto de métodos de inteligencia artificial para la realización de pronósticos.

%Como ha sido mencionado con anterioridad, en este trabajo se propone la predicción a corto plazo de la velociad del viento con un horizonte de predicción de un día hacia adelante en diferentes intervalos por hora y por día. Para el pronóstico por intérvalo diario se propone utilizar los distintos modelos pronosticadores desarrollados como Redes Neuronales Artificiales (RNA)
%, Máquinas de Soporte Vectorial (MSV), 
%y k Vecinos más Cercanos (kNN). Tambien se toca el tema de la reconstrucción de series de tiempo con datos incompletos y un método de optimización de la arquitectura de RNA mediante Algoritmos Genéticos (GA).


\section{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
    \item Diseñar una metodología %basada en un banco de modelos 
    para la predicción de la velocidad del viento y radiación solar en periodos por día y por hora.
    \item Implementar la metodología %basada en un banco de modelos 
    para la predicción de la velocidad del viento y radiación solar en periodos por día y por hora.
    \item Probar y validar los resultados obtenidos de los pasos anteriores.
    %\item Obtención de conclusiones
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                           Motivación y estado del arte                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section{Motivación}
%\blindtext

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                   Planteamiento del problema                          %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Planteamiento del Problema}
\noindent La predicción de variables como la velocidad del viento y la radiación solar son de suma importancia para las plantas generadoras de energía limpia ya que está información resulta en la obtención de a una mejor planeación. Estas predicciones son realizadas a corto, mediano, y a largo plazo. Mientras, regularmente la predicción a mediano y largo plazo se utiliza para una planeación táctica y estratégica respectivamente de la planta de producción. La predicción a corto plazo es utilizado a nivel operacional y su periodicidad es por minutos, horas, días \cite{giacomoni2013complex}. Este trabajo está enfocado al pronóstico a corto plazo, específicamente el pronóstico del día siguiente con periodicidad horaria (predicción a 24 horas en adelante). 

La capacidad de predecir la velocidad del viento es esencial para la correcta integración de la energía eólica en los sistemas eléctricos. Según Barber et al.\cite{barber2010auto}, la importancia de los pronósticos de viento para la industria de energía eólica se deriva de tres hechos: 

\begin{enumerate}
  \item La potencia agregada producida y consumida en todo el sistema eléctrico debe estar casi en equilibrio en todo momento para garantizar la fiabilidad y la seguridad del suministro.
	\item La potencia de un parque eólico es muy variable ya que depende fuertemente de la velocidad y dirección del viento.
	\item No existe un mecanismo eficiente y rentable de almacenamiento de energía.
\end{enumerate}

Recientemente, una estimación para el año 2030 menciona que un pronóstico perfecto será valorado en 3 $billones$ de dólares anuales \cite{piwko2010economic}, para el sistema de energía de Estados Unidos; La estimación fue realizada por el Departamento de Energía \cite{barber2010auto}. Por lo tanto, la previsión de la velocidad del viento sigue desempeñando un importante papel en la tarea de suministro de energía \cite{chang2014literature}.

Es por esto que la realización de pronósticos efectivos se convierte en un problema de suma importancia. Además, en la realidad las series de tiempo de viento presentan datos faltantes o errores de lectura. Esto es debido a problemas con los sensores (por ejemplo, problemas de comunicación, desgaste natural, falta de mantenimiento, etc.). La velocidad del viento es una variable irregular e intermitente \cite{hayashi2001application}, lo que sumado al hecho de que las series temporales son incompletas o cuentan con ausencia de observaciones, la tarea de la realización de modelos para pronóstico a corto plazo es aún más difícil. 
En este trabajo, nos ocupamos del problema de la reconstrucción de la series de tiempo de la velocidad del viento. Proponemos una metodología que se ocupa de este problema, pudiendo trabajar fuera de línea y en tiempo real. Realizando la reconstrucción de las series de tiempo y posteriormente la generación de pronósticos con las series de tiempo reconstruidas.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                      Propuesta de solución                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Propuesta de Solución}
\noindent En esta investigación para la obtención del grado de maestro en ciencias de la computación se propone una
metodología que permita realizar el pronóstico a corto plazo de variables involucradas en la producción de energía eléctrica por medios renovables para permitir realizar una mejor planeación por parte de la planta generadora de energía.\\

En este trabajo se pretende explorar el uso de distintos métodos de clasificación para la generación de modelos para la predicción de la velocidad del viento para el pronostico de las próximas 24 horas. A diferencia del trabajo de Rodríguez et al. \cite{rangel2017short}, donde solo se utilizó las RNA como método pronosticador. En este trabajo se pretende agregar el uso de distintas metodologías de pronóstico como RNA, kNN, entre otros métodos estadísticos (ME) como referencia., para definir cada uno de los submodelos definidos.\\

Los ME (por ejemplo ARIMA, ARMA, Holt-Winters, etc.) o MIA (por ejemplo, RNA, MSV, kNN) usualmente realizan el pronóstico usando datos históricos. Pero, si el conjunto de datos presenta huecos en la representación de sus observaciones, el ME puede tener problemas para realizar un pronóstico adecuado. En realidad, las series de tiempo de viento presentan datos faltantes debido a problemas con los sensores (por ejemplo, problemas de comunicación, desgaste natural, falta de mantenimiento, etc.). La velocidad del viento es irregular e intermitente \cite{hayashi2001application}, lo que sumado al hecho de que las series temporales son incompletas, la tarea de pronóstico a corto plazo es aún más difícil. En este trabajo, nos ocupamos del problema de la reconstrucción de la series de tiempo de la velocidad del viento. Proponemos una metodología que se ocupa de este problema, pudiendo trabajar fuera de línea y en tiempo real. Nuestra propuesta comienza caracterizando el comportamiento temporal de la serie de tiempo, creando una base de datos de patrones. A continuación, modelamos la serie de tiempo utilizando un método híbrido. Este método utiliza una RNA como un enfoque de predicción y Algoritmos Genéticos (AG) para definir la mejor topología de la RNA. Una vez que hemos entrenado a la RNA, somos capaces de reconstruir la serie de tiempo de velocidad del viento. Con estás series de tiempo reconstruídas procedemos a realizar pronóstico a corto plazo de la velocidad del viento utilizando el algoritmo de k-Vecinos Más Cercanos (kNN). Dicha metodología se muestra en la figura \ref{fig:fig_reconstruction_forecast_proccess_alt} en la cual, partiendo de una serie de tiempo incompleta realizamos una reconstrucción de las observaciones o datos faltantes para posteriormente realizar un pronóstico con la serie de tiempo obtenida.

\begin{figure}[htb]
    \centering
  \scalebox{1}{\includegraphics[width=\textwidth]{Capitulo1/figs/fig_reconstruction_forecast_proccess_alt}}
  \caption{Proceso de reconstrucción y pronóstico de la serie de tiempo de la velocidad del viento.}
  \label{fig:fig_reconstruction_forecast_proccess_alt}
\end{figure}

%En este trabajo se pretende explorar el uso del banco de modelos para la predicción de la velocidad del viento y la radiación solar para el pronostico de las próximas 24 horas. A diferencia del trabajo de Rodríguez et al. \cite{rangel2017short}, donde solo se utilizó las RNA como método pronosticador. En este trabajo se pretende agregar el uso de distintas metodologías de pronóstico como KNN, MVS, HW, etc.,  para definir cada uno de los submodelos definidos en el banco de modelos.\\

%Se pretende explorar el uso del banco de modelos para la predicción de la velocidad del viento y la radiación solar para el pronostico de las próximas 24 horas. A diferencia del trabajo de Rodríguez et al. \cite{rangel2017short}, donde solo se utilizó las RNA como método pronosticador. En este trabajo se pretende agregar el uso de distintas metodologías de pronóstico como KNN, MVS, HW, etc., para definir cada uno de los submodelos definidos en el banco de modelos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                      Antecedentes                            			%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Antecedentes}
\noindent Las personas siempre han deseado poder predecir el futuro. En el intento por hacerlo probablemente han revelado más acerca de ellos mismos que acerca del futuro. Desde la antigüedad los métodos de adivinación fueron divididos en métodos artificiales o inductivos, basados en la observación y disponibles para aquellos con el entrenamiento necesario. Y los métodos intuitivos, en los cuales las revelaciones y sueños toman parte \cite{mccloskey1992art}.

En el ámbito de la energía la predicción siempre ha estado presente. Desde los tiempos de Thomas Edison en 1882, la predicción de la energía eléctrica era algo que se hacía de manera directa al contar el número de bulbos instalados y los planeados por instalar. Al no tener las herramientas estadísticas ni el software de hoy en día comenzaron a predecir con tablas en donde eran considerados distintos elementos como la temperatura, el índice de temperatura-humedad, entre otros, que continúan siendo incluidos en los modelos actuales \cite{hong2014energy}.

En la actualidad se han experimentado con distintas propuestas para lograr predicciones utilizando herramientas estadísticas y computacionales. Como se ha mencionado con anterioridad, en la literatura se han propuesto diferentes metodologías para la predicción de series de tiempo. Estas series de tiempo consisten en una secuencia de observaciones de una variable dada en un periodo de tiempo normalmente distribuido \cite{flores2010reducing}.

En lo que respecta al tema de energía en México, El Plan de Desarrollo Nacional 2007-2012 estableció uno de los primeros movimientos para promover una transición hacia la producción de energías limpias y eficientes. En Noviembre de 2008 el Congreso aprobó la Ley Para El Aprovechamiento De Energías Renovables Y El Financiamiento De La Transición Energética (LAERFTE) la cual estableció el objetivo de contar con el 8\% del total de la energía producida a través de energías renovables para 2012 \cite{de2008ley}.

En Diciembre de 2015 fue aprobada la Ley de Transición Energética (LTE) la cual tiene como una de sus metas la generación de un 25\% del total de la energía a partir de energías renovables para el año 2018, el 30\% para 2021 y el 35\% para 2024 \cite{de2015ley}.

Ahora, en la predicción de series de tiempo, uno de los principales y más usados modelos de predicción de series de tiempo es el denominado Box-Jenkins, o modelos ARIMA. Los cuales son capaces de predecir el comportamiento de un sistema mediante la generación de una función a partir de observaciones pasadas y los errores producidos por este modelo \cite{flores2010reducing}. 

Estos modelos forman parte del conjunto de modelos estadísticos tradicionales para predicción. Entre los diferentes modelos de predicción encontramos también los basados en Inteligencia Artificial (IA). Otras técnicas estadísticas incluyen las autorregresivas (AR), de media móvil (MA) y autorregresivas de media móvil (ARMA).

Dentro de los modelos de predicción basados en IA se ha observado una constante adopción de modelos elaborados mediante redes neuronales artificiales (RNA), esto debido al gran poder de clasificación y reconocimiento de patrones que han demostrado \cite{rangel2017short}. Estas redes neuronales artificiales han sido ampliamente utilizadas en pronósticos y simulación. Consisten en una estructura de capas con “neuronas”; una capa de entrada, una capa de salida y entre estas dos una o más capas intermedias. 

Otro clasificador comúnmente utilizado en pronósticos son las máquinas de soporte vectorial (SVM o support vector machine), estas son consideradas clasificadores discriminatorios ya que dado un conjunto de datos para entrenamiento son capaces de clasificar nuevos datos de entrada separándolos en distintos planos. Un clasificador más es el de paradigma de vecinos más cercanos (KNN). La idea básica sobre la que se fundamenta este paradigma es que un nuevo caso se va a clasificar en la clase más frecuente a la que pertenecen sus K vecinos más cercanos \cite{Moujahid}.

También, han sido empleados modelos híbridos. Tanto entre modelos estadísticos con modelos de aprendizaje máquina \cite{flores2012evolutive} como entre modelos de aprendizaje máquina y algoritmos de computación evolutiva para las tareas de optimización en el diseño de redes neuronales artificiales \cite{flores2009wind}.

El trabajo que proponemos no es nuevo en su totalidad, Rodríguez et al. en 2016 abordó el tema de la predicción a corto plazo de la demanda de agua \cite{rangel2017short} en donde propone la creación de múltiples modelos al fragmentar el modelo de pronóstico diario en veinticuatro modelos por hora en el cual cada modelo es especial para cada una de las horas del día.

Sin embargo, la predicción de la demanda de agua difiere en la predicción de la velocidad del viento en gran medida. Por un lado encontramos que la demanda del agua se ve directamente afectada por el factor del comportamiento humano. Cuando en el caso de la velocidad del viento el comportamiento se ve afectado por variables como la temperatura, la humedad, la estación del año, entre otras.

En la literatura se encontró que ha habido diferentes enfoques utilizados para esta tarea \cite{cassola2012wind,liu2013forecasting,foley2012current,alexiadis1998short}. Chang presenta \cite{chang2014literature} un estudio que categoriza diferentes enfoques que se ocupan del problema de pronóstico que establece la Persistencia, Física, Estadística, Correlaciones Espaciales, Inteligencia Artificial y Métodos Híbridos. El método Persistence (o Na\"ive) es un método de pronóstico básico, donde $Y_{t+\Delta} = Y_t$ \cite{zhao2011review}. Este método particular se utiliza a menudo como un método basal. Los métodos físicos son predicciones numéricas del tiempo desarrolladas por los meteorólogos para una predicción del tiempo a gran escala \cite{lei2009review}. Los métodos estadísticos (ME) utilizan datos históricos para encontrar relaciones dentro de la serie de tiempo de velocidad del viento. Dentro de los métodos estadísticos, tenemos el Auto Regresivo (AR), Auto Regresivo de Media Móvil (ARMA), Auto Regresivo Integrado de Media Móvil (ARIMA) \cite{flores2009wind,flores2012evolutive,erdem2011arma}. Los métodos de Inteligencia Artificial (MIA) utilizan Redes Neuronales Artificiales (RNA) \cite{flores2012evolutive,barbounis2006long}, Máquinas de Soporte Vectorial (MSV) \cite{zhou2011fine}, k-Vecinos Más Cercanos (kNN) \cite{yesilbudak2013new}, entre otros como métodos de predicción. Los MIA mejoran en algunos casos los resultados obtenidos utilizando métodos estadísticos. Los métodos híbridos son una combinación de métodos de predicción \cite{flores2012evolutive} (por ejemplo, la combinación de métodos estadísticos y de inteligencia artificial).

Los ME (por ejemplo ARIMA, ARMA, Holt-Winters, etc.) o MIA (por ejemplo, RNA, MSV, kNN) usualmente realizan el pronóstico usando datos históricos. Pero, si el conjunto de datos presenta huecos en la representación de sus observaciones, el ME puede tener problemas para realizar un pronóstico adecuado. En realidad, las series de tiempo de viento presentan datos faltantes debido a problemas con los sensores (por ejemplo, problemas de comunicación, desgaste natural, falta de mantenimiento, etc.). La velocidad del viento es irregular e intermitente \cite{hayashi2001application}, lo que sumado al hecho de que las series temporales son incompletas, la tarea de pronóstico a corto plazo es aún más difícil. 
%En este trabajo, nos ocupamos del problema de la reconstrucción de la series de tiempo de la velocidad del viento. Proponemos una metodología que se ocupa de este problema, pudiendo trabajar fuera de línea y en tiempo real. Realizando la reconstrucción de las series de tiempo y posteriormente la generación de pronósticos con las series de tiempo reconstruidas.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                      Beneficios Esperados                             %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section{Beneficios Esperados}
%\noindent Entre los principales beneficios que se espera obtener con este modelo son los siguientes:

%\begin{itemize}
%    \item Mejorar el proceso de pronóstico a corto plazo de variables involucradas en la producción de energía eléctrica por medios renovables.
%    \item El desarrollo de software pronosticador de dichas variables por día y hora.
%    \item Atacar problemas comúnes en el pronóstico como la reconstrucción de series de tiempo.
%\end{itemize}


\section{Organización del Documento de Tesis}

\noindent En este apartado se presenta la organización del presente documento de tesis. En este trabajo se incluyen seis capítulos, teniendo dentro del Capítulo 1
la Introducción, Objetivo general, Objetivos específicos, Planteamiento del problema, Antecedentes, Propuesta de solución, Beneficios esperados y Organización del documento de tesis.\\

En el Capítulo 2 se presenta el marco teórico, donde se habla sobre el pronóstico de series de tiempo, además se abordan
ideas y conceptos fundamentales en el proceso de pronóstico.\\

En el capítulo 3 se presenta un estudio del estado del arte sobre pronóstico de series de tiempo, metodologías de pronóstico tradicionales mediante métodos estadísticos, entre otras. En este capítulo se habla sobre diferentes tipos de metodologías que ha sido propuestas para el pronóstico de velocidad del viento, distinguiéndolas entre las metodologías tradicionales basadas en modelos estadísticos, metodologías computacionales basadas en inteligencia artificial y metodologías híbridas.\\

En el capítulo 4 se expone la metodología de pronóstico a corto plazo de la velocidad del viento mediante un banco de modelos propuesta como parte de este trabajo de investigación. En este capítulo
los pasos que conforman la metodología son explicados.\\

En el capítulo 5 se presenta el caso de estudio, presentamos distintos experimentos realizados asi como los resultados de estos.\\

En el capítulo 6 se presentan las conclusiones obtenidas con este trabajo de investigación, las contribuciones realizadas y
trabajos futuros. Finalmente se listan las referencias usadas en el desarrollo del trabajo.









